{
    "title": "學庸14",
    "range_remark": "(全)",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "order": 1,
            "type": 1,
            "stem": "古之欲明明德於天下者，先",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①修其身",
                "②齊其家",
                "③治其國",
                "④誠其意"
            ]
        },
        {
            "id": 2,
            "order": 2,
            "type": 1,
            "stem": "王陽明曾說，大學之實下手處，是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①格物者",
                "②誠其意者",
                "③正其心者",
                "④修其身者"
            ]
        },
        {
            "id": 3,
            "order": 3,
            "type": 1,
            "stem": "自天子以至於庶人，壹是皆以「  」為本，",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①修己",
                "②修心",
                "③修身",
                "④修持"
            ]
        },
        {
            "id": 4,
            "order": 4,
            "type": 1,
            "stem": "其本亂而末治者",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①正也",
                "②否也",
                "③未也",
                "④是也"
            ]
        },
        {
            "id": 5,
            "order": 5,
            "type": 1,
            "stem": "詩云：「於戲！前王不忘。」「於戲」是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①深遠呀",
                "②唉呀",
                "③美好呀",
                "④嗚呼"
            ]
        },
        {
            "id": 6,
            "order": 6,
            "type": 1,
            "stem": "思想偏頗，言行不端，是指",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①性蕩",
                "②性塞",
                "③性辟",
                "④性遷"
            ]
        },
        {
            "id": 7,
            "order": 7,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者為非？",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①聽訟為本",
                "②無訟為本",
                "③大畏民志為本",
                "④不得盡其詞為末"
            ]
        },
        {
            "id": 8,
            "order": 8,
            "type": 1,
            "stem": "所謂四心物為何",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①貪嗔痴慢",
                "②貪瞋痴愛",
                "③貪嗔慢疑",
                "④貪瞋癡疑"
            ]
        },
        {
            "id": 9,
            "order": 9,
            "type": 1,
            "stem": "桀紂帥天下以暴，而民從之。「帥」的意思為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①率領",
                "②統帥",
                "③領導者",
                "④表率"
            ]
        },
        {
            "id": 10,
            "order": 10,
            "type": 1,
            "stem": "此謂一言僨事，一人定國。「僨」是指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①激憤為事",
                "②憤怒中決定",
                "③貪妄暴戾",
                "④敗壞事情"
            ]
        },
        {
            "id": 11,
            "order": 11,
            "type": 1,
            "stem": "所藏乎身____，而能喻諸人者，未之有也。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①不善",
                "②不恕",
                "③不仁",
                "④不中"
            ]
        },
        {
            "id": 12,
            "order": 12,
            "type": 1,
            "stem": "如惡惡臭，如好好色，此之謂自謙。故君子________也",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①必誠其意",
                "②必慎其獨",
                "③有絜矩之道",
                "④不可不慎"
            ]
        },
        {
            "id": 13,
            "order": 13,
            "type": 1,
            "stem": "見賢而不能擧，擧而不能先，命也。「命」的意思是",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①命運",
                "②怠慢",
                "③降臨",
                "④選擇"
            ]
        },
        {
            "id": 14,
            "order": 14,
            "type": 1,
            "stem": "古代卿大夫以上官職的人才准用以祭祀的，稱為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①伐冰之家",
                "②百乘之家",
                "③畜馬之家",
                "④結冰之家"
            ]
        },
        {
            "id": 15,
            "order": 15,
            "type": 1,
            "stem": "「亡人」之意是",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①死亡的人",
                "②出亡在外的人",
                "③忙碌的人",
                "④被放逐的人"
            ]
        },
        {
            "id": 16,
            "order": 16,
            "type": 1,
            "stem": "君子之道，費而隱。「隱」之意是指道體的",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①微細",
                "②隱密",
                "③隱藏",
                "④不張揚"
            ]
        },
        {
            "id": 17,
            "order": 17,
            "type": 1,
            "stem": "詩云：「鳶飛__天，魚躍于淵。」",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①蒞",
                "②至",
                "③戾",
                "④上"
            ]
        },
        {
            "id": 18,
            "order": 18,
            "type": 1,
            "stem": "言顧行，行顧言，君子胡不慥慥爾！「慥慥爾」的意思是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①篤實",
                "②反省",
                "③謹慎",
                "④勉勵"
            ]
        },
        {
            "id": 19,
            "order": 19,
            "type": 1,
            "stem": "________即叮嚀我們時時要與先哲為範，勿要離道遠矣！",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①道不遠人",
                "②睨而視之",
                "③伐柯伐柯",
                "④庸德之行"
            ]
        },
        {
            "id": 20,
            "order": 20,
            "type": 1,
            "stem": "君子居易以俟命，「俟」的解釋",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①謹守",
                "②誠敬",
                "③接受",
                "④等待"
            ]
        },
        {
            "id": 21,
            "order": 21,
            "type": 1,
            "stem": "君子未有不如此，而蚤有譽於天下者也。「蚤」之意是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①如跳蚤般",
                "②找",
                "③長久",
                "④早"
            ]
        },
        {
            "id": 22,
            "order": 22,
            "type": 1,
            "stem": "上律天時，下襲水土。「襲」是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①依據",
                "②承襲",
                "③更替",
                "④順應"
            ]
        },
        {
            "id": 23,
            "order": 23,
            "type": 1,
            "stem": "辟如四時之錯行，如日月之代明。「錯行」是指",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①交錯進行",
                "②更替運行",
                "③錯綜複雜",
                "④錯誤行為"
            ]
        },
        {
            "id": 24,
            "order": 24,
            "type": 1,
            "stem": "唯天下至聖，為能聰明睿知，足以____也。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①有敬",
                "②有臨",
                "③有容",
                "④有執"
            ]
        },
        {
            "id": 25,
            "order": 25,
            "type": 1,
            "stem": "肫肫其仁，淵淵其淵，浩浩其天。「肫肫」之意",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①深靜的樣子",
                "②廣大的樣子",
                "③懇切不虛浮",
                "④謙卑博厚"
            ]
        },
        {
            "id": 26,
            "order": 26,
            "type": 1,
            "stem": "袵金革，死而不厭；「不厭」的意思是",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①不厭惡",
                "②不厭世",
                "③不怕",
                "④不流俗"
            ]
        },
        {
            "id": 27,
            "order": 27,
            "type": 1,
            "stem": "子曰：「素隱行怪，後世有述焉，「索」的意思是",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①素質",
                "②索引",
                "③探索",
                "④素行"
            ]
        },
        {
            "id": 28,
            "order": 28,
            "type": 1,
            "stem": "君子依乎中庸，遯世不見知而不悔，唯____能之",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①聖者",
                "②仁者",
                "③能者",
                "④賢者"
            ]
        },
        {
            "id": 29,
            "order": 29,
            "type": 1,
            "stem": "孔子認為以下哪個工夫不是真強？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①不流",
                "②不變",
                "③不倚",
                "④不平"
            ]
        },
        {
            "id": 30,
            "order": 30,
            "type": 1,
            "stem": "下列何者為非？",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①天下國家可均是仁也",
                "②爵祿可辭世仁也",
                "③白刃可蹈是勇也",
                "④管仲 能九合諸侯一匡天下，是天下可均"
            ]
        },
        {
            "id": 31,
            "order": 31,
            "type": 2,
            "stem": "是故居上不驕，為下不倍。………且哲，以保其身。」（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "國有道其言足以興國無道其默足以容詩云既明"
        },
        {
            "id": 32,
            "order": 32,
            "type": 2,
            "stem": "詩曰：『嘉樂君子，………。』故大德者必受命。」（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "憲憲令德宜民宜人受祿于天保佑命之自天申之"
        },
        {
            "id": 33,
            "order": 33,
            "type": 2,
            "stem": "故君子之道，闇然而日章；小人之道，………遠之近，知風之自，知微之顯，可與入德矣。（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "然而日亡君子之道淡而不厭簡而文溫而理知"
        },
        {
            "id": 34,
            "order": 34,
            "type": 2,
            "stem": "人之有技，若己有之；………能保我子孫黎民。（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "人之彥聖其心好之不啻若自其口出實能容之以"
        }
    ]
}